+++
title =  "Escritura por Desidia"
tags = ["pandemia", "escritura", "literatura"]
date = "2020-03-28"

+++

![](https://gitlab.com/desidia/desidia.gitlab.io/-/raw/main/img/Decamer%C3%B3n.jpg)

En el Decamerón, Boccaccio nos muestra la Europa azotada por la peste bubónica a mediados del siglo XIV. En  ese contexto, los personajes se refugian de la peste y, sin nada más que hacer, mientras esperan que la peste pase o termine con sus vidas, se  cuentan historias. Al borde del colapso de la sociedad, los personajes  vuelven a la simpleza de las primeras tribus que construían sus  cosmologías entre relatos y noches. Contarse historias.

Armar relatos y compartirlos debe  ser una de las prácticas más arraigadas en la humanidad. Desde las  mitologías hasta los videojuegos, son relatos lo que nos entretienen y  lo que arman nuestras economías y políticas. Con esto no quiero decir  que por ser relatos carezcan de sentido, todo lo contrario; los relatos  son el lugar que habitamos, con nuestras luchas y proyectos. Pero pareciera que rápidamente olvidamos que los relatos los  construimos con reglas que podemos modificar, que los sistemas políticos pueden perdurar o terminar con guillotinas porque somos capaces de cambiar esas reglas; definir los nuevos relatos con los que armamos nuestras vidas. Sin embargo, al borde del colapso, o al menos ante la idea de esa posibilidad, los relatos vuelven desnudos, con toda la inocencia del simple juntarse y contar historias, como un paréntesis al resto de los relatos que están en crisis en el momento del colapso. Hoy estamos en ese  escenario. **El Coronavirus ha aumentado la incertidumbre, aunque sea solo por la manipulación mediática, sobre el futuro de la aparente  estabilidad del capitalismo globalizado y, para los más alarmistas,  sobre cómo seguirá la humanidad**.

 La mayoría de los que habitamos  el mundo en este momento, por torpeza o porque la división social del  trabajo nos condenó a desarrollar únicamente habilidades idiotas, solo  podemos contribuir a la pandemia por medio de una cuarentena que  interrumpa la vida urbana que habíamos llevado hasta ahora. En esta  reclusión, surgen preocupaciones aparentemente banales como qué serie de televisión ver o, más curiosamente, qué  hacer. Al igual que a los personajes del Decamerón, en un escenario  catastrófico, nos preocupa qué tipo de ficciones debemos contarnos  mientras esperamos. 

 Hay una especie de sagrada frivolidad en esto, una frivolidad que se mezcla casi indistinguiblemente con una práctica que nos define como personas: narrarnos historias sobre cómo es vivir en el mundo y sobrevivir para contarlo. Como una especie de catarsis invertida, evitamos la tragedia del contexto relatando cosas para rememorar lo que somos, narradores de mundos y espectadores de ellos. Si bien hay relatos que se nos han  ido de las mano y siguen causando catástrofe e injusticia –el  capitalismo tiene 500 años de eso–, podemos ensayar los relatos que hagan falta para armar mundos posibles, ya sea para contar buenas historias o para  espantar a las clases dominantes con un nuevo fantasma rojo.

 Pensándolo bien, solo pueden parecen frívolas las historias que no logran convertirse en modelos políticos. Por eso, **en medio de una crisis, todos los relatos parecen banales porque los modelos políticos quedan suspendidos**. De cualquier forma, esforcémonos en que los relatos que contemos hoy sean la historia de la emancipación de mañana, para no ser recordados como soñadores diletantes en vez de atrevidos revolucionarios. 

Este blog, ya casi anacrónico en  la era del “streaming”, es un poco de ejercicio de escritura para  resistir la idiotización del trabajo y otro poco de deseo de contar  cosas, aunque no tenga la certeza de si va a ser leído o no. En el peor  de los casos, lo leerán los algoritmos de vigilancia de la NSA, que  desde luego no entenderán nada, a menos que escriba junto “*bomba*” y "*Casa Blanca*”. Por consiguiente, **escribo con desidia, con la negligencia de no importarme tanto para preocuparme mucho pero con el interés suficiente para teclear un poco alguna que otra madrugada**.
